【威士忌騙局】賣酒神棍呃遍港台星澳

【威士忌騙局】賣酒神棍呃遍港台星澳

港人熱衷炒賣，大則炒樓，小則炒iPhone，至於一直具投資價值的威士忌，亦成當炒熱貨。有專家指威士忌平有平炒，貴有貴炒，由數千至過百萬元不等，當中日本威士忌近年炒價升逾10倍，吸引不少新手搶購較平價威士忌囤貨，待價而沽。一名港產威士忌騙徒覷準炒風，在網上向香港、台灣、新加坡甚至澳洲等地酒商出售威士忌，成功交易獲取買家信任後，即推銷其他缺貨威士忌，捲款後即失蹤，騙取最少18名事主共約60萬元。有台灣事主專程來港報案，批評港警因涉款數目少，輕視其網騙案件，處理手法「非常奇妙，（騙徒在香港）很好犯罪」。據知騙徒現逃到澳洲，當地事主亦已報案，暫未有人被捕。

記者：龔蕙芝 李啟發 攝影：周子惇

誤墮網購威士忌騙局的事主，大部份為本地酒商，另有台灣及澳洲酒商中伏，失款由1,350元至12.6萬元不等。原本經營紅酒生意的吳先生，見近年威士忌有價有市，去年7月經facebook威士忌交易群組，認識港青Jin Lam，對方自稱在澳洲開設公司，可經當地代理取得各類品牌威士忌，分售予澳洲及香港客戶，並由女友負責在港交收。

「嗰陣我搵緊山崎12年，見佢有貨，於是私訊問佢。」吳最終以約4萬元洽購24支山崎12年，每支價格1,650元，Jin Lam稱因價錢稍低，堅持要先收款，還提供群組內曾與他交易的買家姓名，以證事無蹺蹊。吳及後聯絡相關買家，確認曾成功交易，翌月初匯款，「佢話批貨要等兩星期。」

等候期間，Jin Lam不斷推銷其他熱炒威士忌，包括麥卡倫No.4、余市20年等，吳遂再跟他洽購多2宗交易，分兩次匯款，以共約6.3萬元多購5支余市20年，但最終「（只）寄咗兩支（余市20年）嚟，其中一支仲要錯版。」至8月底他仍未收到該批威士忌，Jim Lam亦失蹤，結果損失逾7萬元。

吳於是在該群組尋人，才發現已有多名行家受騙，「佢一定係有意圖（欺騙）嘅，先做成第一單，建立咗信任先，跟住就第二、第三單開始，全部畀咗錢就冇貨，所有事主基本上都係咁。」他們更發現Jin Lam為假名，其真名姓勞，早年為本地小酒商，惟因生意失敗遭追數，曾失蹤半年，去年再以假名在網上行騙，又化名Dave Lo欺騙海外酒商。

同樣專做紅酒買賣的台灣酒商許小姐憶述，去年日本威士忌響17年宣佈停產後，她始加入炒賣收購威士忌。8月時她經同一facebook群組結識港人Dave Lo（下稱勞），向他購入36支麥卡倫No.2及24支山崎12年，先後付全數近38萬台幣（約9.65萬港元），惟之後一直沒收到貨。

她無奈稱，因在群組見到很多人向勞買酒，其價格比市價略便宜，「重點是他facebook裏面的好朋友，有台灣一些很知名酒商」，因此相信他。她曾多次向日本賣家買酒都沒問題，如今首次被騙，亦損失了客人，感到很難過和可怕。

今年初，許更專程來港報警，但批評警方沒積極跟進，甚至沒為她錄口供，「這種網騙在台灣也有，但如果我去（向台警）說這個人有犯罪，他在台灣所有（銀行）賬戶都會被凍結；可是我發現香港好像不是這樣子，他（騙子）都已經把錢領走，都出國去了，都讓這個騙子逍遙法外。」她苦笑謂：「（港警處理手法）讓我覺得非常奇妙，那就是（騙徒在香港）很好犯罪。」

涉案包括吳及許的部份事主已報警，現均擔心事件會不了了之。吳亦對警方處理手法感憤怒，指當日在灣仔警署等候達5小時仍不獲接見，後來更一度被轉介到沙田警署，連接手的警員都問他：「你使唔使去投訴警察課度投訴（灣仔警察冷處理）？」他終沒投訴，灣仔警署亦再接手案件。吳語帶激動稱：「係咪我哋金額唔大就唔會跟進？咁樣只會令佢（騙子）繼續改名呃人。」據知，澳洲警方接獲當地人報案後，已正跟進及凍結勞在當地的匯款戶口，並積極尋找勞。《蘋果》曾以電郵聯絡澳洲事主，但未獲回覆。

這宗網購威士忌騙案，亦引起本地威士忌酒商注意。酒商Ronald透露，動輒過千甚至數十萬元的威士忌，經網購交易越來越多，但一般經網上採購威士忌的人士，多屬新手或半途出家的酒商，「例如本身主力做紅酒，唔熟（威士忌）代理攞唔到貨，就惟有網購收酒。」

他解釋以香港為例，品酒市場細，加上烈酒稅高，即使並非熱炒的威士忌，本港代理商供應亦不足，遑論炒賣的威士忌品牌，因此造就有意加入炒賣戰團的小型酒商，要在網上收購，「呢行要靠人脈拎貨，就算行內都要諗辦法同海外代理商傾貨。」

Ronald指出，炒風令本來對威士忌缺乏認識的炒家紛紛搶購，除觸發這類網購騙案，甚至已有行家收到市面有人用假酒向酒商求售，暫時他知道假酒流入的有響17年及響21年，「不過未至於氾濫，同埋酒商一睇就知。」他建議有意網購威士忌的買家一定要見貨才付款，並向有實體店的酒商購買。

警方回覆稱，去年接獲8男1女報案，指有賣家透過社交平台刊登廣告，聲稱有絕版烈酒出售。受害人分別按指示存款至三個本地銀行戶口，涉款共約44萬元，但之後未能聯絡賣家。警方去年12月在觀塘區拘捕一名28歲姓黃本地女子，涉嫌以欺騙手段取得財產，她已獲准保釋候查，今年3月下旬要向警方報到。

根據警方資料，2016年至2018年網上個人與個人交易的購物騙案數字，分別為1,188、1,562及2,102宗，損失金額分別為1,290萬、1,780萬及4,190萬元。警方強調任何欺詐行為，無論涉及互聯網與否，均可能干犯欺詐罪或以欺騙手段取得財產罪，一經定罪，最高刑罰分別為監禁14年及10年。

Jin Lam
都有名你叫賤男
你地班豬都可以中伏...